\section{Introducción}\label{Introduccion}
El objetivo de este ejercicio es determinar la estrategia de distribución de una empresa, METAL S.A., de tal manera que se satisfaga la demanda de todos sus clientes y se minimice el coste de transporte.


\section{Enunciado del problema}
La empresa METAL S.A. se dedica a la fabricación de piezas metálicas.

Para esta tarea, dispone de dos plantas (\textit{Pl1} y \textit{Pl2}) donde se pueden producir hasta cuatro tipos distintos de productos (\textit{P1}, \textit{P2}, \textit{P3} y \textit{P4}). Estos productos, tras ser fabricados, se envían a un almacén central (\textit{D}), situado en Toledo, desde donde se gestiona su distribución a los clientes finales.

\vspace{0.1 cm}
\renewcommand{\figurename}{\textit{Tabla}}

\subsection{Clientes}
La empresa cuenta con doce clientes repartidos por toda España, a los que debe abastecer. 

El Mapa 1 representa cuáles son dichos clientes, y donde están situados.

\renewcommand{\figurename}{\textit{Mapa}}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width= 15.5 cm]{espana_puntos_clientes.jpg}
	\caption{\textit{Situación geográfica del almacén y de los clientes.}}
	
\end{figure}


\subsection{Demanda}
Los productos \textit{P1}, \textit{P2}, \textit{P3} y \textit{P4}, tras ser fabricados, serán repartidos a sus respectivos demandantes. De dichos clientes, es conocida la demanda de cada uno de los cuatro productos, así como la demanda total.

\renewcommand{\figurename}{\textit{Tabla}}
\setcounter{figure}{0}

La Tabla 1 muestra la demanda total de cada uno de los clientes para enero. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width= 4.5 cm]{demandaNuevo.jpg}
	\caption{\textit{Demanda total de cada cliente en el mes de enero (uds).}}
	
\end{figure}


\subsection{Distancias entre almacén y clientes}
Para tomar la decisión de cómo se debe gestionar la distribución de la mercancía desde el almacén, se deben tener en cuenta las distancias almacén-cliente y cliente-cliente.

La Tabla 2 recoge las distancias entre todos ellos.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13 cm]{distancias.jpg}
	\caption{\textit{Distancias entre nodos (kms).}}
\end{figure}
\vspace{0.5 cm}

\subsection{Capacidad de transporte}

Se puede considerar que el tamaño y el peso de los cuatro productos (\textit{P1}, \textit{P2}, \textit{P3} y \textit{P4}) es similar, pues éstos únicamente difieren  en la apariencia exterior (color, brillo...). Por ello, la capacidad de los vehículos utilizados en la distribución se mide en número de unidades que pueden transportar.

La empresa METAL.S.A cuenta con camiones para realizar los distintos trayectos. Todos los camiones deben partir del almacén, visitar a un número determinado de clientes y regresar al almacén. 

Cada uno de los camiones tiene capacidad para transportar hasta 33.000 unidades de cualquier mix de los productos fabricados. 


\vspace{0.5 cm}

\subsection{Coste de transporte}

Cada vehículo utilizado para el transporte de mercancía debe ser inspeccionado antes de salir del almacén, para asegurar que está en las condiciones correctas para realizar el correspondiente trayecto. Ello supone un coste fijo imputado únicamente a los vehículos utilizados.

Por otro lado, en función de la distancia recorrida por cada vehículo, existirá un coste variable dado por el correspondiente gasto de combustible. Este gasto de combustible se calcula a partir del consumo de diésel por vehículo.


\vspace{0.5 cm}


\section{Pasos a seguir}

\begin{itemize}

	\item \textbf{Paso 1.} Haciendo uso de los datos de este enunciado y del fichero Excel “t\_i\_01\_alum\_DistribuciónLogística.xlsx”, determine cuáles son las rutas que deben seguir los vehículos que partiendo y regresando al almacén satisfacen la demanda de todos los clientes, teniendo en cuenta la restricción de capacidad de los vehículos. El objetivo es minimizar el coste de la estrategia de distribución.
	\vspace{0.4 cm}
	\item \textbf{Paso 2.} Una vez obtenida dicha solución, piense en alguna modificación que podría sufrir el problema planteado para poder minimizar dicho coste. 
	\vspace{0.1 cm}
	\item \textbf{Paso 3.} Para cada una de las modificaciones, reflexione sobre cómo se vería alterada la solución hallada en el Paso 1. 
		


\end{itemize}

\section {Utilización del Excel “t\_i\_01\_alum\_DistribuciónLogística.xlsx” }
\vspace{-0.5 cm}
El fichero proporcionado permite ir probando distintas estrategias de transporte, atendiendo a las tablas de demanda y distancias proporcionadas. Para ello, en la fila \textit{Clientes} de cada uno de los vehículos de la tabla central, se debe escribir el orden de clientes visitados (representados por su correspondiente número, tal como aparece en la tabla de demandas).

Es importante tener en cuenta que todos los vehículos utilizados deben partir del cliente 1 (depósito) y acabar en él. Pueden utilizarse los vehículos que se deseen.

Si en algún vehículo se superara la capacidad máxima, la columna de la tabla central \textit{Unidades transporta vehículo} se pondría en rojo, indicando que dicho trayecto no es válido.

Debajo de la tabla central, se puede comprobar la distancia total, así como el coste, que supone la estrategia elegida en la parte superior. 




